D programming language
======================

### Tutorial y notas

dub
===

Dub

Básicos
=======

writeln y write
---------------

**write** y **writeln** son funciones del modulo **std.stdio**

Las dos admiten como parámetros uno o varios *string*

``` {.d}
import std.stdio;

void main()
{
    writeln("Hello world!", "Hello fish!");
}
```

Salida formateada
-----------------

Compilador
==========

DMD
---

Instalado desde la página oficial
[compilador](http://dlang.org/download.html)

``` {.bash}
dmd files -switches
```

  Extensión   Tipo de fichero
  ----------- ----------------------------
  none        Fichero fuente en D
  .d          Fichero fuente en D
  .dd         Fichero Ddoc
  .di         Fichero de interface
  .o          Código objeto
  .a          Librerías en código objeto

  : Tipos de Ficheros

### Switches

@cmdfile

:   Si *cmdfile* es una variable de entorno leer las opciones de
    compilación desde la variable. Si no, leer las opciones desde un
    fichero llamado *cmdfile*

-c

:   Solo compilar, no enlazar

-color=on|off

:   Mostrar salida con colores por consola

-cov

:   Genera información para hacer [*code coverage
    analysis*](http://dlang.org/code_coverage.html)

-cov=nnn

:   Genera información para hacer *code coverage analysis* pero solo si
    cubre menos del nnn% del código ejecutable.

-D

:   Genera documentación a partir del código fuente

-Dddocdir

:   Escribir la documentación al directorio docdir se puede usar **-op**
    si hay que retener la jerarquía original de paquetes

-Dffilename

:   Escribir documentación al fichero *filename*

-d

:   Permitir el uso de *deprecated features* y el uso de símbolos con
    atributos descontinuados

-dw

:   Tratar el uso de funcionalidades descontinuadas como *warnings*,
    esta es la opción por defecto

-de

:   Tratar el uso de funcionalidades y atributos descontinuados como
    errores

-debug

:   Compilar en modo depuración

-debug=level

:   Compilar en modo depuración con nivel de depuración \<= level

-debug=ident

:   Compilar en modo depuración el identificador ident

-debuglib=libname

:   Enlazar *libname* como la librería por defecto al compilar para
    depuración simbólica en lugar de *libphobos2.a* Si no se provee un
    nombre *libname* no se enlaza ninguna biblioteca por defecto

-defaultlib=libname

:   Enlazar la biblioteca *libname* como la biblioteca por defecto
    cuando no se compile para depuración simbólica en lugar de
    *libphobos2.a.* Si no se provee un *libname* no se enlaza ninguna
    librería por defecto

-deps=filename

:   Escribir las dependencias del módulo como texto en el fichero
    *filename*

-fPIC

: Generar Position Independent Code (que se usar para construir
librerías compartidas)

-g

:   add Dwarf symbolic debug info with D extensions for debuggers such
    as ZeroBUGS

-gc

:   add Dwarf symbolic debug info in C format for debuggers such as gdb

-gs

:   always generate standard stack frame

-H

:   Generar un fichero de interface en D

-Hddir

:   write D interface file to dir directory. -op can be used if the
    original package hierarchy should be retained

-Hffilename

:   write D interface file to filename

--help

:   print brief help to console

-Ipath

:   Donde buscar los ficheros para importar el parámetro *path* es una
    lista de directorios separados por ; Se pueden pasar múltiples
    **-I** los directorios se exploran en el orden en que se pasan como
    parámetro

-ignore

:   ignorar los pragma no soportados

-inline

:   Dejar que el compilador aplique expansión *inline* de las funciones
    Esto puede mejorar el rendimiento pero dificultando el uso de un
    depurador

-Jpath

:   Donde buscar ficheros para importar expresiones Esta opción es
    imprescindible para usar *ImportExpressions*. path es una lista de
    directorios separados por ; Se pueden usar múltiples **-J** y los
    directorios serán explorados en el orden en que se especifican.

-Llinkerflag

:   pasar opción *linkerflag* al linker, por ejemplo: **-L-M**

-lib

:   Generar una fichero de biblioteca como salida en lugar de un fichero
    de código objeto. Todos los ficheros fuentes compilados así como los
    ficheros de código objeto y los ficheros de biblioteca especificados
    en la linea de comandos se insertan en la libreria de salida. Los
    módulos fuente compilados pueden ser partidos en varios módulos
    objeto para mejorar la granularidad. El nombre de la biblioteca se
    toma del nombre del primero módulo fuente en ser compilado. El
    nombre puede ser especificado explícitamente con la opcion **-of**

-m32

:   compile a 32 bit executable. This is the default for the 32 bit dmd.

-m64

:   compile a 64 bit executable. This is the default for the 64 bit dmd.

-main

:   Add a default main() function when compiling. This is useful when
    unittesting a library, as it enables the user to run the unittests
    in a library without having to manually define an entry-point
    function.

-man

:   open browser specified by the BROWSER environment variable on this
    page. If BROWSER is undefined, x-www-browser is assumed.

-map

:   generate a .map file

-boundscheck=[on|safeonly|off]

:   controls if bounds checking is enabled.

-   on: Bounds checks are enabled for all code. This is the default.
    safeonly: Bounds checks are enabled only in @safe code. This is the
    default for -release builds.

-   off: Bounds checks are disabled completely (even in @safe code).
    This option should be used with caution and as a last resort to
    improve performance. Confirm turning off @safe bounds checks is
    worthwhile by benchmarking.

-noboundscheck

:   turns off all array bounds checking, even for safe functions.
    Deprecated (use -boundscheck=off instead).

-O

:   Optimize generated code. For fastest executables, compile with
    the -O -release -inline -boundscheck=off switches together.

-o-

:   Suppress generation of object file. Useful in conjuction with -D
    or -H flags.

-odobjdir

:   write object files relative to directory objdir instead of to the
    current directory. -op can be used if the original package hierarchy
    should be retained

-offilename

:   Set output file name to filename in the output directory. The output
    file can be an object file, executable file, or library file
    depending on the other switches.

-op

:   normally the path for .d source files is stripped off when
    generating an object, interface, or Ddoc file name. -op will leave
    it on.

-profile

:   profile the runtime performance of the generated code

-property

:   enforce use of @property on property functions

-quiet

:   suppress non-essential compiler messages

-release

:   compile release version, which means not emitting run-time checks
    for contracts and asserts. Array bounds checking is not done for
    system and trusted functions, and assertion failures are undefined
    behaviour.

-run srcfile args... compile

:   link, and run the program srcfile with the rest of the command line,
    args..., as the arguments to the program. No .o or executable file
    is left behind.

-shared

:   generate shared library

-unittest

:   compile in unittest code, turns on asserts, and sets the unittest
    version identifier

-v

:   verbose

-version=level

:   compile in version level \>= level

-version=ident

:   compile in version identifier ident

-vtls

:   print informational messages identifying variables defaulting to
    thread local storage. Handy for migrating to shared model.

-w

:   enable warnings

-wi

:   enable informational warnings (i.e. compilation still proceeds
    normally)

-X

:   generate JSON file

-Xffilename

:   write JSON file to filename


